% Documento compilado com o pdftex 1.40
% pdflatex trab-final.tex

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[hmargin=2.5cm,vmargin=3cm]{geometry}
\usepackage[pdftex]{color,graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{color}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.3cm}

\graphicspath{{img/}}

\title{Trabalho Final de Introdução à Teoria da Computação}
\author{Vinicius André Massuchetto \\{\em vam06@inf.ufpr.br}}
\date{\today}

\begin{document}

  \maketitle
  
  \begin{center}
      \parbox[\leftmargin=5cm]{14cm}{
        \centering
        \emph{Os arquivos fonte de construção de autômatos no JFlap
        estão disponíveis na pasta "jff", enviada juntamente com este 
        documento.}
      }
  \end{center}
    

  \section*{Questão 01}
       
    \textbf{{1a) Enuncie o Pumping Lemma (P.L.) para linguagens 
    regulares e suas condições.}}

    Seja $L$ regular, então $\exists$ uma constante $k$ tal que 
    $\forall w \in L$ com $|w| \geq k$, podemos escrever $w = 
    xyz$, respeitando:
    
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $|y| > 0$
      \item $|xy| \leq 0$
      \item $\forall i \geq 0,\ |xy^{i}z| \in L$
    \end{enumerate}
      
    \textbf{{1b) Prove pelo P.L. que a linguagem abaixo não é regular.}}
    
    \begin{center}
      \textbf{\boldmath{$L_{diff} = \{\ rs \in {a,b}* |\ r \neq s$} 
      e \boldmath{$|rs|$} é par \boldmath{$\}$}}
    \end{center}
    
    Segundo o lema em (\emph{a}), seja $w \in L$ da forma $w = r^ks^l$, 
    sendo $l$ uma constante qualquer. Assim temos $|w| = k + l >= k$.
    Para que $|rs|$ seja par, sabemos que as constantes $k$ e $l$
    devem ser ambas par ou ambas ímpar.
    
    Considerando (\emph{i}) e (\emph{ii}) do lema em (\emph{a}), se 
    tomarmos $i = 0$ segundo (\emph{iii}), teremos $w$ da forma 
    $r^{k-1}s^l$. Se $k$ e $l$ são ambas par ou ímpar, ao fazer $k-1$
    alteramos esta propriedade de $k$, fazendo com que $k + l$ 
    deixe de ser par.
    
    Sendo assim, para $i = 0,\ xy^iz \notin L$, o que é um absurdo, 
    já que (\emph{iii}) enuncia que $\forall i \ge 0,\ xy^iz \in L$


  \section*{Questão 02}
  
    \textbf{Para cada uma das afirmativas abaixo, indique se ela é 
    verdadeira ou falsa, e prove se for verdadeira ou dê um 
    contra-exemplo caso seja falsa.}

    \textbf{Obs: Cada prova deve ser feita de maneira completa. Você 
    deve provar sem fazer uso de propriedades de fechamento. Caso 
    uma afirmação não seja uma propriedade de fechamento você deve 
    prová-la e não simplesmente registrar esse fato.}
  
    \textbf{2a) A concatenação de duas linguagens livres de contexto é 
    necessariamente livre de contexto.}
    
    Verdadeiro. Segundo a definição da concatenação para gramáticas 
    livres de contexo, sejam as linguagens $L_1$ e $L_2$ livres de 
    contexto geradas pelas gramáticas:
    
    \begin{center}
      $G_1 = \{V_1, \Sigma_1, P_1, S_1\}$ e 
      $G_2= \{V_2, \Sigma_2, P_2, S_2\}$
    \end{center}
    
    Temos que a concatenção $L_c = L_1L_2$ é gerada por:
    
    \begin{center}
      $G_c = \{ V_1 \cup V_2 \cup \{S\}, \Sigma_1 \cup \Sigma_2, P_1 
      \cup P_2 \cup \{S \to S_1S_2\}, S\}$
    \end{center}
    
    Se as produções em $S_1$ e $S_2$ não resultam em um mesmo 
    string, a produção adicional $\{S \to S_1S_2\}$ também não 
    produzirá.
    
    \textbf{2b) Existem linguagens livres de contexto que podem ser 
    reconhecidas por autômatos finitos determinísticos.}
    
    Verdadeiro. Por exemplo, dado o DFA correspondente à expressão 
    regular $0*1$:
    
    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.25\textwidth]{trab-final-02b}
    \end{center}
    
    A gramática livre de contexto que gera sua linguagem corresponde a:
    
    \begin{center}
      \parbox[\leftmargin=5cm]{4cm}{
        $q_0 \to 0q_0\ |\ 1q_1$ \\
        $q_1 \to \varepsilon$
      }
    \end{center}
    
    \textbf{2c) Seja \boldmath{$\Sigma = \{ a_1, a_2, ..., 
    a_n \}.\ \Sigma*$} é livre de contexto.}
    
    Verdadeiro. Aplicando a propriedade de fechamento à uma 
    linguagem $L$ gerada pela gramática $G_a = (V_a, \Sigma_a, 
    P_a, S_a)$, a gramática que gerará $L*$ é:
    
    \begin{center}
      $G = (S \cup V_a, \Sigma_a, P_a \cup \{S \to S_aS, S \to 
      \varepsilon\}, S)$
    \end{center}

    \textbf{2d) Todo subconjunto de uma linguagem livre de contexto é 
    também livre de contexto.}
    
    Falso. Tomando como exemplo as gramáticas:
    
    \begin{center}
      $L_a = \{0^m1^n\ |\ m \neq n\}$, \\
      $L_b = \{0^p1^q\ |\ p > q\ \}$
    \end{center}
    
    Tem-se que $L_b$ não é livre de contexto, mas é subconjunto de 
    $L_a$, livre de contexto.

    \textbf{2e) Existem linguagens livres de contexto que não podem 
    ser reconhecidas por Máquinas de Turing.}
    
    Falso. A Máquina de Turing é capaz de interpretar um grupo de 
    linguagens chamadas de Recursivamente Enumeráveis, que incluem 
    as linguagens regulares e as linguagens livres de contexto.

  \section*{Questão 03}

    \textbf{3a) Defina a forma normal de Chomsky (CNF) para 
    gramáticas livres de contexto.}
    
    Uma gramática que está na forma normal de Chomsky possui as 
    seguintes propriedades:
    
    \begin{enumerate}[i)]
      \item Não possui $\varepsilon$-produções, produções unitárias 
      ou símbolos não utilizados.
      \item Todos os corpos possuem ou um único terminal na forma
      $A \to a$, ou no máximo duas variáveis e nenhum terminal,
      segundo a forma $A \to AB$.
    \end{enumerate}
       
    \textbf{3b) Toda CLG pode ser colocada na CNF? Justifique.}
    
    Sim, pois existem algoritmos próprios para a decomposição de 
    produções a fim de eliminar $\varepsilon$-produções e encontrar 
    produções unitárias e pares equivalentes. Assim. pode-se 
    empregar estes algoritmos para atingir as propriedades 
    enunciadas em (\emph{a}).

    \textbf{3c) Qual é o principal uso da CNF?}
    
    O uso na linguística natural não é discorrido no livro, sendo 
    mais enfatizada a utilização desta forma em testes de 
    pertinência de uma string a uma linguagem livre de contexto.

  \section*{Questão 04}

    \textbf{Dadas as linguagens:}

    \begin{center}
      \boldmath{$L_{4a} = \{a^ib^kc^m | i = k$ ou $k = m\}$ \\
      $L_{4b} = \{a^mb^kc^m | m, k \geq 0\}$}
    \end{center}

    \textbf{4a) A linguagem \boldmath{$L_{4a}$} é livre de contexto? 
    Prove usando gramática ou caso contrário apenas descreva com 
    poucas palavras porque não seria possível construir a gramática 
    ou um PDA.}

    Um possível PDA para $L_{4a}$ possui dois caminhos, um para cada 
    modo de formação, sendo eles $i = k$ ou $k = m$.

    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.7\textwidth]{trab-final-04a}
    \end{center}
    
    E com a gramática $G_{4a}$:
    
    \begin{center}
        $S \to S_{ik}\ |\ S_{km}$ \\
    \end{center}

    \begin{multicols}{2}
      \begin{center}
        $S_{ik} \to \varepsilon\ |\ S_{ab}C$ \\
        $S_{ab} \to \varepsilon\ |\ aS_{ab}b$ \\
        $C \to \varepsilon\ |\ cC$
      \end{center}
      \begin{center}
        $S_{km} \to \varepsilon\ |\ AS_{bc}$ \\
        $S_{bc} \to \varepsilon\ |\ bS_{bc}c$ \\
        $A \to \varepsilon\ |\ aA$
      \end{center}
    \end{multicols}
   
    \textbf{4b) A linguagem \boldmath{$L_{4b}$} é livre de contexto? 
    Prove usando gramática ou caso contrário apenas descreva com 
    poucas palavras porque não seria possível construir a gramática 
    ou um PDA.}

    O PDA para $L_{4b}$ lida com somente um caso, motivo pelo qual 
    pode ser construído de maneira mais simples.

    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.4\textwidth]{trab-final-04b}
    \end{center}
    
    E sua gramática $G_{4b}$:
    
    \begin{multicols}{2}
      \begin{center}
        $S \to \varepsilon\ |\ aSc\ |\ B$
      \end{center}
      \begin{center}
        $B \to \varepsilon\ |\ bB$
      \end{center}
    \end{multicols}

    \textbf{4c) Mostre como fica a linguagem \boldmath{$L_{4c} = 
    L_{4a} \cap L_{4b}$}.}
    
    $L_{4c} = \{a^nb^nc^n\ |\ n \ge 0\}$

    \textbf{4d) \boldmath{$L_{4c}$} é livre de contexto? (Sim ou não, 
    apenas)}

    Nâo.

    \textbf{4e) Faça o PDA para \boldmath{$L_{4c}$} (em Jflap) ou, 
    caso não seja possível construí-lo, descreva o porquê.}
    
    Como em um PDA podemos somente empilhar e desempilhar 
    caracteres, não é possível contar mais de duas ocorrências 
    seguidas de strings.
    
    Por exemplo, seguindo o procedimento para verificar a quantidade 
    de ocorrências de cada caractere em $a^nb^nc^n$:

    \begin{enumerate}[i)]
      \item Consome-se todos os $a$'s, empilhando um caractere de 
      contagem para cada ocorrência.
      \item Consome-se todos os $b$'s, desempilhando o caractere de
      contagem a cada leitura. Até aqui temos como verificar que o
      número de ocorrências de $a$'s é igual ao de $b$'s.
      \item Agora, sendo necessário contabilizar as ocorrências dos
      $c$'s, não existem recursos para registrar a contagem, já que se
      houver informação na pilha ela será somente residual da leitura
      dos $a$'s e $b$'s que antecedem os $c$'s.
    \end{enumerate}

    \textbf{4f) Justifique (se verdadeiro) ou dê um contra-exemplo (se 
    falso): A interseção de duas linguagens livres de contexto é 
    também livre de contexto.}

    Falso. A própria linguagem $L_{4c}$ pode ser citada como exemplo 
    de interseccção de duas linguagens livres de contexto que não 
    resultam em uma com esta mesma propriedade.
    
    Outra intersecção resultante na mesma linguagem que pode ser 
    citada:
    
    \begin{center}
        $L_1 = \{a^mb^nc^n\ |\ m,n \geq 0 \}$, \\
        $L_2 = \{a^nb^nc^m\ |\ m,n \geq 0 \}$ \\
        $L_3 = L_1 \cap L_2 = \{a^nb^nc^n\ |\ n \geq 0\}$
    \end{center}

  \section*{Questão 05}

    \textbf{5a) Defina uma linguagem que não seja livre de contexto, 
    diferente das que estão no livro texto.}
    
    \begin{center}
      $L_{5a} = \{a^pb^qc^rd^s\ |\ p = s;\ r = p + q;\ p,q,r,s > 
      0 \}$
    \end{center}
    
    \textbf{5b) Mostre uma Máquina de Turing (TM) que reconhe a sua 
    linguagem (em JFlap).}
    
    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.9\textwidth]{trab-final-05b}
    \end{center}

    \emph{Obs.: Note que $q_3$ não existe devido ao processo de 
    construção do diagrama no JFlap. Isto afeta somente a ordem na 
    nomeação dos estados.}

    Passos da máquina:

    \begin{enumerate}[i)]
      
      \item Para cada ocorrência de $c$, substitui-se este caractere 
      por $C$, e em seguida substitui-se o primeiro $b$ ou $a$ que o 
      antecede por $B$ ou $A$, respectivamente. Os estados $q_0$ e 
      $q_1$ realizam esta etapa.
      
      \item Caso um $d$ seja lido, a máquina buscará um branco à 
      esquerda a fim de verificar se todos os $a$'s e $b$'s foram 
      substituídos apropriadamente para cada $c$. Isto é feito por 
      $q_2$, e assegura que a quantidade de $a$'s mais $b$'s na 
      string original equivale à quantidade de $c$'s.
      
      \item O loop em $q_4$, $q_5$ e $q_6$ irá substituir cada $A$ 
      por $a$, e cada $d$ por $D$. Ao ler um $a$.
      
      \item Se o predecessor de um $a$ for $B$, significa que todos 
      os $a$'s foram substituídos, logo, após todos os $D$'s, nada 
      mais deve estar presente na string. Se isto se verificar por 
      $q_7$ e $q_8$, então a string pertence à $L_{5a}$.
      
    \end{enumerate}

    \textbf{5c) Qual é $\Sigma$?}
    
    $\Sigma = \{a,b,c,d\}$
    
    \textbf{5d) Qual é $\Gamma$?}

    $\Gamma = \{a,b,c,d,A,B,C,D\}$

    \pagebreak

    \textbf{5e) Mostre $\delta$ da sua TM.}
  
    \begin{table}[ht]\footnotesize
      \begin{tabular}{cccccccccc}      

          & a & b & c & d & A & B & C & D & $\Box$ \\

          \hline

          $q_0$ & $(q_0,a,R)$ & $(q_0,b,R)$ & $(q_1,C,L)$ & 
          $(q_2,d,L)$ & $(q_0,A,R)$ & $(q_0,B,R)$ & $(q_0,C,R)$ & & \\
 
          $q_1$ & $(q_0,A,R)$ & $(q_0,B,R)$ & & & $(q_1,A,L)$ & 
          $(q_1,B,L)$ & $(q_1,C,L)$ & & \\

          $q_2$ & & & & & $(q_2,A,L)$ & $(q_2,B,L)$ & $(q_2,C,L)$ & 
          & $(q_4,\Box, R)$ \\

          $q_4$ & & & & & $(q_5,a,R)$ & $(q_7,B,R)$ & & & \\

          $q_5$ & & & & $(q_6,D,L)$ & $(q_5,A,R)$ & $(q_5,B,R)$ & 
          $(q_5,C,R)$ & $(q_5,D,R)$ & \\

          $q_6$ & $(q_4,a,R)$ & & & & $(q_6,A,L)$ & $(q_6,B,L)$ & 
          $(q_6,C,L)$ & $(q_6,D,L)$ & \\

          $q_7$ & & & & & & $(q_7,B,R)$ & $(q_7,B,R)$ & $(q_7,B,R)$ 
          & $(q_8,\Box, R)$ \\

          $q_8$ & & & & & & & & & \\

          \hline

      \end{tabular}
    \end{table}
    
    \textbf{5f) Seria possível construir um PDA para sua linguagem? 
    Justifique sua resposta.}
    
    Não. Com um PDA seria possível somente verificar se $r = p + q$, 
    e neste ponto não há recursos na pilha que possam verificar se a 
    quantidade de $a$'s consumidos é igual à quantidade de $d$'s que 
    está por ser consumida.
    
    \textbf{5g) Mostre o processamento de uma palavra aceita por sua 
    TM, com tamanho 4 ou mais, da configuração inicial até a final.}
    
    Considerando $M = (\{q_0,q_1,q_2,q_4,q_5,q_6,q_7,q_8\}, 
    \{a,b,c,d\}, \{a,b,c,d,A,B,C,D\}, \delta, q_0, \Box, \{q_8\})$, e \\
    Palavra: $aabbccccdd$
    
    Substituição de todo $a$, $b$ e $c$ por $A$, $B$ e $C$, para 
    cada $c$.
    
    $q_0aabbccccdd \vdash aq_0abbccccdd \vdash aaq_0bbccccdd \vdash 
    aabq_0bccccdd \vdash \\ aabbq_0ccccdd \vdash aabq_1bCcccdd \vdash
    aabBq_0Ccccdd \vdash aabBCq_0cccdd \vdash \\ aabBq_1CCccdd 
    \vdash aabq_1BCCccdd \vdash aaq_1bBCCccdd \vdash aaBq_0BCCccdd 
    \vdash \\ aaBBq_0CCccdd \vdash aaBBCq_0Cccdd \vdash aaBBCCq_0ccdd
    \vdash aaBBCq_1CCcdd \vdash \\ aaBBq_1CCCcdd \vdash 
    aaBq_1BCCCcdd \vdash aaq_1BBCCCcdd \vdash aq_1aBBCCCcdd \vdash 
    \\ aAq_0BBCCCcdd \vdash aABq_0BCCCcdd \vdash aABBq_0CCCcdd 
    \vdash aABBCq_0CCcdd \vdash \\ aABBCCq_0Ccdd \vdash 
    aABBCCCq_0cdd \vdash aABBCCq_1CCdd \vdash aABBCq_1CCCdd \vdash 
    \\ aABBq_1CCCCdd \vdash aABq_1BCCCCdd \vdash aAq_1BBCCCCdd 
    \vdash aq_1ABBCCCCdd \vdash \\ q_1aABBCCCCdd \vdash 
    Aq_0ABBCCCCdd \vdash$
    
    Substituição finalizada. Volta-se o cabeçote até o último $C$.
    
    $AAq_0BBCCCCdd \vdash AABq_0BCCCCdd \vdash AABBq_0CCCCdd \vdash 
    AABBCq_0CCCdd \vdash \\ AABBCCq_0CCdd \vdash AABBCCCq_0Cdd 
    \vdash AABBCCCCq_0dd \vdash$
    
    Se for lido um $d$, volta-se até que um $\Box$ seja lido, para 
    verificar que para cada $c$, todos os $a$'s e $b$'s foram 
    substituídos.
    
    $AABBCCCq_2Cdd \vdash AABBCCq_2CCdd \vdash AABBCq_2CCCdd \vdash 
    AABBq_2CCCCdd \vdash \\ AABq_2BCCCCdd \vdash AAq_2BBCCCCdd \vdash
    Aq_2ABBCCCCdd \vdash q_2AABBCCCCdd \vdash \\ 
    q_2{\Box}AABBCCCCdd \vdash$
    
    Se um $\Box$ for lido, iniciam-se as substituições de $A$ por $a$
    e $d$ por $D$, para cada $d$.
    
    $q_4AABBCCCCdd \vdash aq_5ABBCCCCdd \vdash aAq_5BBCCCCdd \vdash 
    aABq_5BCCCCdd \vdash \\ aABBq_5CCCCdd \vdash aABBCq_5CCCdd \vdash
    aABBCCq_5CCdd \vdash aABBCCCq_5Cdd \vdash \\ aABBCCCCq_5dd 
    \vdash aABBCCCq_6CDd \vdash aABBCCq_6CCDd \vdash aABBCq_6CCCDd 
    \vdash \\ aABBq_6CCCCDd \vdash aABq_6BCCCCDd \vdash 
    aAq_6BBCCCCDd \vdash aq_6ABBCCCCDd \vdash \\ q_6aABBCCCCDd 
    \vdash aq_4ABBCCCCDd \vdash aaq_5BBCCCCDd \vdash aaBq_5BCCCCDd 
    \vdash \\ aaBBq_5CCCCDd \vdash aaBBCq_5CCCDd \vdash 
    aaBBCCq_5CCDd \vdash aaBBCCCq_5CDd \vdash \\ aaBBCCCCq_5Dd 
    \vdash aaBBCCCCDq_5d \vdash aaBBCCCCq_6DD \vdash aaBBCCCq_6CDD 
    \vdash \\\ aaBBCCq_6CCDD \vdash aaBBCq_6CCCDD \vdash 
    aaBBq_6CCCCDD \vdash aaBq_6BCCCCDD \vdash \\ aaq_6BBCCCCDD \vdash
    aq_6aBBCCCCDD \vdash aaq_4BBCCCCDD \vdash$
    
    Se um $B$ suceder um $a$, quer dizer que as substituições 
    segundo $d$ acabaram. Desse modo, lê-se para a direita até 
    encontrar um $\Box$, sem a ocarrência de $d$'s.
    
    $aaBq_7BCCCCDD \vdash aaBBq_7CCCCDD \vdash aaBBCq_7CCCDD \vdash 
    aaBBCCq_7CCDD \vdash \\ aaBBCCCq_7CDD \vdash aaBBCCCCq_7DD \vdash
    aaBBCCCCDq_7D \vdash aaBBCCCCDDq_7{\Box} \vdash$
    
    Se um $\Box$ for encontrado nesta ocasião, pode-se direcionar a 
    leitura ao estado final.
    
    $aaBBCCCCDD{\Box}q_8{\Box}$

    \textbf{5h) O que é a classe de linguagens Recursivamente 
    Enumeráveis (RE)?}
    
    É o conjunto de linguagens que uma Máquina de Turing pode aceitar.

    \textbf{5i) Suponha que alguém tenha a ideia de construir um 
    modelo de TM que permita não determinismo. Esse novo modelo 
    poderia representar uma classe de linguagens não RE? Justifique.}
    
    Não. A Máquina de Turing não determinística não é capaz de 
    seguir uma sequência de passos a fim de definir uma linguagem RE.

    \textbf{5j) Suponha que alguém tenha a ideia de construir um 
    modelo de TM que use qualquer número de fitas e possibilite 
    \boldmath{$\delta$} testando qualquer quantidade de símbolos, em 
    qualquer fita. Esse novo modelo poderia resolver problemas que 
    não têm solução em uma TM normal?}
    
    Não. A TM resultante seria mais simplificada, com menos estados, 
    e talvez também mais rápida, dependendo do custo computado na 
    comparação dos caracteres.
    
    \textbf{5k) Seria possível fazer uma TM normal simular uma TM com 
    múltiplas fitas? Justifique.}
    
    Sim. Múltiplas fitas podem ser implementadas de maneira 
    "virtual" em fita única, assim como é feito com a memória. 
    Podem-se usar separadores específicos e estados para controle e 
    cópia das "subfitas", simulando assim diversas fitas em uma só.
    
    Estas operações podem deixar o processamento da entrada muito 
    mais lento, mas habilitam esta flexibilidade de organização e 
    também o entendimento do algoritmo.

  \section*{Questão 06}

    \textbf{6a) Faça uma gramática \boldmath{$G_{6a}$} simples e 
    ambígua para uma linguagem que tenha if-then-else. Use $i$ para 
    if, $t$ para then e $e$ para else. Mostre que sua gramática é 
    ambígua.}
    
    Considere a gramática $G_{6a}$ com as abreviações \emph{cond} 
    (condicional) e \emph{exec} (execução):

    \begin{center}
      \parbox{4cm}{
          $S \to i\ cond\ t\ S\ e\ S$ \\
          $S \to i\ cond\ t\ S$ \\
          $S \to exec$
      }
    \end{center}
    
    Existem diferentes modos de encadeamento desta sentença em 
    código. Por exemplo, na linguagem de programação C, com chaves e 
    identação para melhor visualização.

    \begin{multicols}{2}
    
        \begin{verbatim}
            if (cond) {
                if (cond) {
                    exec;
                } else {
                    exec;
                }
            }
        \end{verbatim}
        
        \begin{verbatim}
            if (cond) {
                if (cond) {
                    exec;
                }
            } else {
                exec;
            }
        \end{verbatim}
    
    \end{multicols}

    Estas configurações geram duas árvores distintas, o que 
    caracteriza uma ambiguidade, conforme as construções possíveis 
    da gramática $G_{6a}$ a seguir:

    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.8\textwidth]{trab-final-06a}
    \end{center}
  
    \textbf{6b) É possivel fazer um PDA que reconhe a linguagem da 
    sua gramática ambígua \boldmath{$G_{6a}$}? Mostre o PDA em JFlap 
    se for possível, ou justifique se não for possível.}
    
    Este PDA $(\{q_0,q_1\}, \{i,e\}, \{X,Z\}, \delta, q_0, 
    \{q_0,q_1\})$ reconhece uma linguagem da forma $(ii* + e)*$ $-$ 
    em que $i$ corresponde a $if\ cond\ then$, e $e$ ao $else$ $-$ 
    formada por palavras como $iiieieiii$, representando uma 
    sequência de $if$'s encadeados, com ao menos um $if$ para cada 
    $else$. A ambiguidade permanece nestas palavras, pois ainda não 
    há como determinar a qual $if$ um $else$ pertence.
    
    
    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.4\textwidth]{trab-final-06b}
    \end{center}
    
    Este PDA tem aceitação por estado final, sendo que o número de 
    $X$'s remanescentes na pilha representam a quantidade de $if$'s 
    que não possuem $else$.
    
    \textbf{6c) Retire a ambiguidade de sua gramática para 
    if-then-else, gerando outra \boldmath{$G_{6c}$}. Mostre que sua 
    gramática \boldmath{$G_{6c}$} não é ambígua para o string usado 
    em (\boldmath{$6a$}).}
    
    Pode-se retirar a ambiguidade adicionando-se parênteses ao 
    conjunto de caracteres permitidos na gramática $G_{6c}$.
    
    \begin{center}
      \parbox{4cm}{
          $S \to i\ cond\ t\ (S)\ e\ (S)$ \\
          $S \to i\ cond\ t\ (S)$ \\
          $S \to exec$
      }
    \end{center}
    
    Assim, com precedência definida, podemos especificar à qual $if$ 
    cada $else$ pertence, ou mesmo se um $if$ não possui $else$.
    
    Dada a palavra anterior: $i\ cond\ t\ (i\ cond\ t\ (exec))\ e\ 
    (exec)$, temos a seguinte árvore:
    
    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.4\textwidth]{trab-final-06c}
    \end{center}
    
    Sendo esta árvore a única versão possível para a palavra em 
    questão.

    \textbf{6d) É possivel fazer um PDA que reconhece a linguagem da 
    sua gramática não ambígua \boldmath{$G_{6c}$?} Mostre o PDA para 
    \boldmath{$G_{6c}$} em JFlap se for possível, ou justifique se 
    não for possível.}
    
    O seguinte PDA obriga o fechamento de todos os parênteses na 
    forma $i\ cond\ t\ (S)\ e\ (S)$. Assim, palavras como $i()e()$, 
    $i(i())e()$ e $i(i(i(i()e()))e(i(i()e(i()))))$, são reconhecidas.

    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.8\textwidth]{trab-final-06d}
    \end{center}
    
    Este PDA possui aceitação por pilha vazia, quando será possível 
    mover seu estado ativo para $q_4$. Note que este estado $q_4$ não 
    é absolutamente necessário, estando presente mais para 
    organização do estado final, uma fez que a aceitação poderia 
    ocorrer no próprio $q_1$ com a mesma transição.
    
    \textbf{6e) Indique se a afirmação a seguir é verdadeira ou 
    falsa, e justifique se for verdadeira ou dê um contra-exemplo 
    caso seja falsa: "Dado um PDA não determinístico, sua gramática 
    equivalente é ambígua". Dica: lembre-se do método de conversão 
    CFG \boldmath{$\to$} PDA.}
    
    Sim. Se um DPDA aceita algum string, quer dizer que o faz por 
    uma sequência única de movimentos. Isso também quer dizer que uma 
    única sequência de produções foi seguida na gramática equivalente 
    à este DPDA para gerar o string em questão.

  \section*{Questão 07}

    \textbf{7a) Mostre um desenho de um estado de um PDA onde existe 
    uma situação de não-determinismo.}
    
    Tome um PDA para a lingaugem $L = \{0^n1^n\ |\ n > 0\}$.

    \begin{center}
      \includegraphics[width=0.35\textwidth]{trab-final-07a}
    \end{center}
    
    A situação de não determinismo ocorre em $q_0$ para a transição 
    $0:X:XX$, quando na leitura de cada $0$ que não seja 
    o último, há também uma transição concomitante para $q_1$ que 
    vem a falhar na aceitação por pilha vazia.
    
    \textbf{7b) Explique matematicamente que condições são 
    necessárias para que o tipo de não-determinismo que você mostrou 
    não exista em um PDA.}
    
    São duas condições estabelecidas para um PDA $P = (Q, \Sigma, 
    \Gamma, \delta, q_0, Z_0, F)$.
    
    \begin{enumerate}[i)]
      \item $\delta(q,a,X)$ tem no máximo um elemento para qualquer 
      $q \in Q$, $a \in \Sigma$, ou $a = \varepsilon$ e $a = X \in 
      \Gamma$.
      \item $\delta(q,a,X)$ é não vazio para algum $a \in 
      \Sigma$, então $\delta(q,\varepsilon,X)$ deve ser vazio.
    \end{enumerate}

    \textbf{7c) Por que seria útil ter um PDA determinístico? (i.e. 
    em vez de não determinístico).}
    
    Quando compilamos um programa, geralmente não queremos que 
    várias instâncias de processamento sejam tomadas pelo resultado, 
    pois estamos interessados em tempo e eficiência do algoritmo. 
    Para que o programa tenha somente uma interpretação possível 
    pelo compilador, a gramática que gera a linguagem do algoritmo 
    em questão não deve ser ambígua, naturalmente, pois como vimos 
    em ($6_e$), gramáticas ambíguas geram PDA's não determinísticos.

  \section*{Questão 08}

    \textbf{Escreva em notação matemática (de conjuntos) a expressão que 
    define a linguagem N(A), i.e. aceita por por pilha vazia por um 
    PDA, usando \boldmath{$\hat{\delta}$}.}
    
    Seja um PDA $P = (Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_0, F)$, a relação 
    $\hat{\delta}_x$ ocorre da forma $(Q, \Sigma*, \Gamma*)^2$ , de 
    modo que, somente se $\delta(e,a,b) \to (q',x)$, com: 
    
    \begin{center}
      $\forall q \in Q$, $a \in \Sigma \cup \{\varepsilon\}$, $b \in 
      \Gamma \cup \{\varepsilon\}$, e $x \in \Gamma*$, teremos \\
      $\hat{\delta}_x(q, ay, bz) \to  (q', y, xz)\ \forall y \in 
      \Sigma*$ e $z \in \Gamma*$.
    \end{center}
    
    Considerando $\hat{\delta}_x^*$ como o fecho transitivo e 
    reflexivo de $\hat{\delta}_x$, temos a linguagem reconhecida:
    
    \begin{center}
      $L(P) = \{ w \in \Sigma*\ |\ \hat{\delta}_x^*(i,w,\varepsilon) 
      \to (q, \varepsilon,\varepsilon)$ e $q \in F \}$
    \end{center}

\end{document}
